中金2018年十大經濟預測錯九個半

十大預測錯九個半
高天佑 | 新聞點評 2018年12月31日
信報

2018年收爐，今年港股、A股、美股盡皆大跌，投資者不論大小，普遍戰績慘淡。不過阿Q一點看，隨着「逢8必災」之年過去，大家若仍能留在場中，某程度已算贏，得以樂觀展望來年。恰見內地兩宗淚中帶笑「趣聞」，可跟大家分享解頤：一、A股803隻股票公募基金，今年有802隻蝕錢，僅得一隻微賺；二、中金公司今年初十大預測，現在埋單計數，被發現錯了「九個半」。這兩件事帶來的教訓，在於Mr. Market有幾難估，投資者即使如何信心十足，也務須以防萬一，持盈保泰方為長賺長有、笑到最後之道。

A股公募基金九成九蝕錢

所謂公募基金（Public Offering of Fund），在美國又稱為共同基金（Mutual Fund），即是以公開方式向社會公眾籌集資金、而且基金單位可以公開交易的基金，有別於一些只向少數投資者集資的私募基金。

內地現有逾6000隻公募基金，當中大多數為債券基金和混合基金，打正旗號專注於A股投資的股票型基金則有803隻。據中國基金業協會統計，截至上周五收市，只有一隻股票型公募基金的投資淨值今年錄得升幅（金鷹信息產業股票A，按年上升4.04%），其餘802隻皆為負回報，跌幅最勁的達到48%，而淨值最低只得0.256（即初始投資者投入100元，如今僅剩25.6元）。

實際上，A股上證指數和深成指今年分別累跌25.5%和35.2%，為自2008年金融海嘯以來最慘淡一年，股票型基金錄得負收益某程度可算非戰之罪，大多數基金經理只能「鬥輸得少」而已。

在此插播另一笑話：浙江一個大媽本年初被忽悠進一個微信股票群組，但該群組除了她之外，其他人原來全屬騙子，結果她被詐騙轉賬50萬元人民幣現金；後來她報公安，近日很幸運地取回所有款項，全身而退。她額手稱慶說：「好在我被騙了，否則若真的用50萬元買A股，現在可能輸掉一半。」

莫以為只有缺乏投資知識的大媽才盲摸摸誤判市場，本港嘉湖林太教落「專家食屎」，有時候專家錯得更離譜。例如內地證券商龍頭中金公司，出名研究水準夠高，該券商今年1月2日在官方公眾號發表了〈中金2018年十大預測〉，結果近日被人翻舊賬，發現僅得「半個」預測準確，換言之錯足九個半，就像入賭場買大細連輸九鋪半（圍骰也被通殺），都算經典。

先列出該十大預測，看大家能否看到哪「半個」算是準確：一、中國GDP增長最少持平或加速；二、A股將實現雙位數正收益；三、港股全年取得正收益；四、一線城市物業成交見底回升；五、債市長端收益率高位震盪難下滑；六、大宗商品小牛市；七、低市盈率、低市賬率策略將有超額收益，尤其在港股和海外市場；八、資本賬戶重啟開放節奏；九、混合所有制改革成星火燎原之勢；十、美股走強，但波動將明顯放大。

中金認誤判 歸咎大局不可控

沒錯，聰明的你應已看到，勉強算猜中的只有「美股……波動將明顯放大」這半句，其餘九個半預測全部估錯。對此，負責主理該份報告的中金首席策略分析師兼董事總經理王漢鋒也沒刻意狡辯掩飾，他剛作出公開回應，首先表示感謝大家對中金預測的關注，並且承認其十大預測「蓋棺定論」多屬誤判。

王漢鋒慨嘆，這些預測和結果「讓大家知道像我這樣的普通中國人，在2018年年初對世界和中國有怎樣的憧憬，在年底又有怎樣的失落」，言下之意似乎是把誤判歸咎於「不可控」之國家和世界大局，例如中美貿易戰愈演愈烈等等（但事實上，貿易戰於2017年早見端倪，其緩和或惡化則關乎判斷）。他又表示，「世界面臨百年未有之變局，2018年必將載入中國近代史史冊，歷史在個人看來似乎是只能被動接受的現實。」

最新分析或變最燈消息

到最後，王漢鋒還預告在來年1月2日（本周三），將一如慣例在中金公眾號發布〈2019年十大預測〉，實行屢敗屢戰，再接再厲，這種精神值得仿效。再者，不論作為最新分析抑或「最燈消息」，來年十大預測勢必矚目，有助中金公眾號吸引更多追隨者以及潛在客戶。

至於王漢鋒本人，其高薪厚職似仍安穩，所謂「別人笑佢太瘋癲，佢袋獎金褲都穿」；況且，就算他日後離職，可索性像「鑽石底」著名的股評家李大霄，憑「十錯九個半」戰績，轉型為神燈式KOL，未嘗不是一條出路。

無論如何，做投資須緊記持盈保泰、留有餘地，即使「估錯市」也不致被徹底淘汰，只要繼續堅守以及不斷修正理念，再加上注意身體健康「夠長命」，終有收成之日，那就可苦中作樂兼笑到最後。祝大家來年繼續笑口常開，去8迎9，否極泰來，發過豬頭。

十間大行九間鳩吹，唔係點呃到你地錢

鳩吹嘅話應該大約一半中一半唔中，唔會十個入面有九個半唔中，等緊今日出19年十大預測 然後買曬對家等發達

中金發佈2019年十大預測：
中國市場盈利增長將下滑至零附近
A股迎來低振幅一年
海外中資股將跑赢A股
中國市場成長風格赢價值風格
十年國債收益率跌破3%
黃金或有階段性機會
大宗原材料市場可能承壓
滬深港通北上資金進出波動加大
科創板設立，個股漲跌幅限製可能放寬或取消
銀行不良資產壓力明顯上升。

來源：證券時報·e公司